# vim 基础操作

## vim6种模式
- 普通模式
- 插入模式
- 可视模式
- 选择模式
- 命令模式
- Ex模式

## vim 删除操作
- dd 第二个“d”可以使用移动命令“j“表示删除当前行和下一行。
- dk 删除当前行和上一行。
- 2dd dd命令重复俩次。

## :e filename 打开新文件

- w 移动到下一个单词，b 移动到上一个单词，I 在行首插入，A 在行末插入，O 在前一行插入，
- x 删除下一个字符，X 删除上一个字符,d$/D 删除至行尾 
- d^ 删除至行首，dG 删除至文档末尾， d1G 删除至文档首部
- :x 保存并退出

- :w filename 另存为filename文件


- nG 跳到第n行，
- gg/1G 跳到第一行
- G 跳到最后一行

- ctrl+o 快速回到光标跳转前光标所在的位置。

## 行内跳转

- w 到下一个单词的开头
- e 到当前单词的结尾
- b 到前一个单词的开头
- ge 到前一个ie单词的结尾
- 0/^ 到行头
- $ 到行尾
- f<字母> 向后搜索并跳转到第一个ie匹配位置。
- F《字母》 向前搜索并跳转到第一个匹配的位置。

## 复制粘贴
- yy 复制游标所在的整行
- y^ 复制至行首
- y$ 复制至行尾
- yw 复制一个单词
- y2w 复制俩个单词
- yG 复制至文本末
- y1G 复制至文本开头
- p 代表粘贴，粘贴至光标后，P 粘贴至光标前

## 剪切
- dd 命令本身就是剪切，使用ddp可以很方便的实现上下行位置交换

## 撤销和替换
- r+字母 将光标所有字母用字母替换
- R+字母/juzi  连续替换，这个完全会用新的内容覆盖旧的内容，知道按下ESC键
- cc 替换整行，即删除整行并进入插入模式
- C 替换游标以后至行末
- ~ 反转游标所在字符的大小写。

## 缩进
- >> 在普通模式下使用“>>”可以向右缩进
- << 向左缩进
- :set shiftwidth=10 设置缩进值为10

## 调整文本位置
- :ce(center) 当前行居中
- :ri(right) 当前行右对齐
- :le(left) 当前行左对齐

## 查找
- /字符 向下查找目标字符
- ?字符 向上查找目标字符
- 进入查找之后，输入n或者N可以继续查找:
